\chapter{Fundamentos tecnológicos}
\label{cap:fundamentos}



	En este capítulo se describen las tecnologías que se han empleado para la creación de este proyecto. En primer lugar se va a describir el almacenamiento persistente que se ha empleado. A continuación se hablan de las tecnologías empleadas en lado del servidor, también conocido como \emph{back end}, para acabar contando las del lado del cliente, que también se conoce como \emph{front end}.

\section{Almacenamiento persistente}

	Dentro de esta sección hablaremos de la parte que concierne con respecto al almacenamiento persistente de los datos. Para ello se van a emplear dos sistemas gestores de base de datos, donde uno de ellos es \emph{H2} que para la fase de ejecución de los test automáticos y el otro es \emph{MariaDB} para los demás casos.

\subsection{H2}
%http://www.h2database.com/html/main.html
	Este SGBD es el escogido para la ejecución de los test automáticos. Una característica importante en este SGBD es que se puede escoger si las bases de datos van a estar almacenadas en disco o en memoria. Se ha escogido que el SGBD guarde la BD en memoria ya que es más rápido que la opción de usar el disco.
	
	Las razones por la que se ha escogido \emph{H2} como SGBD para la ejecución de los test automáticos es que tiene un motor para BD muy rápido en su uso y que con el almacenamiento en memoria principal no te tienes que preocupar de qué datos hay antes de empezar a lanzar los test porque libera todo el espacio usado al finalizar la ejecución de los test\cite{h2Database}.
	
\subsection{MariaDB}
%Books https://mariadb.org/learn/
%info https://mariadb.com/kb/en/mariadb/
	\emph{MariaDB} es uno de los servidores  más populares de BD\cite{mariaDbEssentials}. \emph{MariaDB} nace como un \emph{fork} del proyecto \emph{MySQL} la cual se acabó convirtiendo en una BD propietaria de \emph{Oracle} donde todo apunta a que han decido no continuar con el mantenimiento de este SGBD. \emph{MariaDB} está siendo mantenido por los desarrolladores originales de \emph{MySQL} y garantizan que permanecerá como software libre.
	
	Una de las grandes diferencias de \emph{MariaDB} con respecto a otros SGBD es que esta proporciona el uso de diferentes motores de almacenamiento\cite{mariaDbMastering}. Las principales funciones de los motores de almacenamiento son persistir los datos, su recuperación y la gestión de los bloqueos. Al proporcionar diferentes motores de almacenamiento con distintas características se puede escoger cuál usar en cada ocasión según sus características. %https://mariadb.com/kb/en/mariadb/choosing-the-right-storage-engine/


%https://mariadb.com/kb/en/mariadb/managing-mariadb/	
	Hay que mencionar que realizar \emph{backups} en determinados SGBD es una ardua tarea, sin embargo en MariaDB han simplificado la tarea para que todos los que emplean su SGBD se animen a realizar \emph{backups}, tanto si son copias incrementales o copias completas\cite{mariaDbMastering,mariaDbHighPerformance}. Esto se puede realizar con unos simples comandos en una terminal. %https://mariadb.com/kb/en/mariadb/backing-up-and-restoring/
	
	Además, una de las opciones en las que han pensado desde el principio los desarrolladores de \emph{MySQL} es que deberían darle importancia a la replicación, cosa que \emph{MariaDB} ha heredado y que se puede configurar de manera sencilla diferentes topologías\cite{mariaDbHighPerformance}. El uso de la replicación permite que se pueda escalar incluyendo mas servidores replicados con lo que se puede descongestionar el tráfico o hacer cosas más avanzadas como usar uno de los servidores de datos sólo para el análisis de datos o emplear uno de ellos como copia de seguridad. En la figura \ref{fig:ch3:topology} se puede ver alguno de las topologías de replicación disponibles.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/topology.pdf}
	\caption{Diferentes modos de topologías disponibles en \emph{MariaDB}.}
	\label{fig:ch3:topology}
\end{figure}

\subsection{Liquibase}
%http://www.liquibase.org/

%http://www.datical.com/resources/white-papers/agile/the-agile-database-best-practices/
	La adopción de las prácticas de metodologías ágiles están jugando una fuerte adopción a través de las empresas, lo que se traduce a ciclos de liberación de productos cada vez más y más cortos. Los desarrolladores son competitivos beneficiándose de las nuevas herramientas de desarrollo, pero la innovación de las BD se había quedado atrás.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/TradicionalDbDev.png}
	\caption{Manera tradicional de desarrollo con respecto a las BD.}
	\label{fig:ch3:tradicionalDbDev}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/AutomatedDbDev.png}
	\caption{Proceso automático de desarrollo en BD.}
	\label{fig:ch3:automatedDbDev}
\end{figure}	
	
	\emph{Liquibase} es una librería para el \emph{tracking}, gestión y aplicación de los cambios en el esquema de las BD que es independiente del SGBD empleado\cite{liquibase}. Para usar \emph{Liquibase} basta con crear unos ficheros de texto, normalmente en XML aunque acepta otros formatos,  para indicar cómo tiene que ser el estado de la BD y \emph{Liquibase} es el encargado de mantener la BD actualizada. Esto es muy útil para entornos con múltiples desarrolladores y/o múltiples ramas de código. Para poder mantenerse actualizado \emph{Liquibase} crea las tablas \emph{DatabaseChangeLog} y \emph{DatabaseChangeLogLock} que gestiona automáticamente.

\section{Back end}

\subsection{Java}
% program language ranking
% http://www.tiobe.com/tiobe-index/
% http://spectrum.ieee.org/computing/software/the-2015-top-ten-programming-languages
% http://www.codingdojo.com/blog/9-most-in-demand-programming-languages-of-2016/
% http://pypl.github.io/PYPL.html
% http://www.inc.com/larry-kim/10-most-popular-programming-languages-today.html
	\emph{Java} es el lenguaje de programación que se ha escogido para el desarrollo del \emph{back end}\cite{java8}. Es un lenguaje de programación orientada a objetos y es actualmente uno de los más usados\cite{tiobe}. Esto se debe a que hay una gran comunidad detrás de el donde se crean un montón de librerías y de \emph{frameworks} que acaban simplificando mucho las labores de los desarrolladores.

\subsection{Maven}

	\emph{Maven} es una herramienta para la construcción y gestión de proyectos Java. Es muy similar a \emph{Apache Ant} pero su uso es mucho más simple\cite{maven,apacheAnt}. La configuración de \emph{Maven} se hace en un único fichero XML llamado \emph{pom.xml} donde se describe el proyecto que se va a construir indicando las dependencias con otros módulos y los componentes externos que se necesitan.
	
% https://maven.apache.org/plugins/localization.html
% 
	\emph{Maven} viene con unos objetivos predefinidos para realizar ciertas tareas que son normales en los proyectos software como pueden ser la compilación del código o el empaquetado. Además se pueden usar otros objetivos que puedan tener algunos plugins de \emph{Maven} como puede ser los de \emph{Liquibase}.

\subsection{Hibernate}

	\emph{Hibernate} es un \emph{framework} mapeador objeto-relacional, también conocido como \emph{ORM}, que permite a los desarrolladores escribir de manera más simple aplicaciones cuyos datos tienen que almacenarse de manera persistente\cite{Hibernate}.

	Aunque \emph{Hibernate} tiene su propia \emph{API}, este proporciona una implementación de la especificación de \emph{Java Persistence API} (JPA). Esto significa que se puede utilizar fácilmente en cualquier entorno que soporte JPA.

\subsection{Elasticsearch}
%https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/guide/current/index.html
	La misión de \emph{Elasticsearch} es organizar la información y hacerla accesible de una manera más sencilla. \emph{Elasticsearch} se emplea para la búsqueda y recuperación de información\cite{elasticsearch}.
	
% https://www.elastic.co/blog/found-elasticsearch-as-nosql
	\emph{Elasticsearch} se usa habitualmente como un añadido de otra BD. Un SGBD se esfuerza en centrarse en las restricciones, la exactitud y la robustez y ser además leíble y transacionalmente actualizable. Esto hace que, aunque puedas tener un buscador directamente sobre el SGBD, este sea muy lento ya que la búsqueda es mucho más que encontrar una palabra en un trozo de texto, es aplicar un dominio específico de conocimiento para implementar  modelos relevantes y dar un perspectiva de todo el espacio entero de búsqueda, y hacer cosas como la corrección ortográfica y hacerlo realmente rápido, que es lo que realmente hace \emph{Elasticsearch}\cite{elasticsearchGuide}.

\subsection{Spring}

	\emph{Spring} es un proyecto que se puede considerar como un \emph{framework} de \emph{frameworks}. \emph{Spring} tiene distintos módulos que se pueden usar para el desarrollo de las aplicaciones como desde la configuración del proyecto en aspectos de seguridad o aplicaciones web. En esta sección se indican los módulos que se han empleado\cite{spring}.

\subsubsection{Spring Boot}

	A día de hoy es muy habitual que al crear una aplicación se parta de una configuración con varios \emph{frameworks} que simplificarán mucho el desarrollo. Aunque esto tiene un problema, la configuración de todos estos \emph{frameworks} para poder integrarlos y que funcionen correctamente.
	
	\emph{Spring Boot} hace fácil crear una aplicación  autónoma, para producción y que simplemente se pueda ejecutar\cite{springBoot}. Lo que hace es tomar módulos de \emph{Spring} y de terceros para empezar a trabajar con el mínimo esfuerzo. La gran mayoría de las aplicaciones realizadas con \emph{Spring Boot} apenas necesitan muy poca configuración de los módulos de \emph{Spring}.
	
	\emph{Spring Boot} facilita la configuración de los proyectos porque no emplea ficheros XML para la configuración, si no que lo hace a través de anotaciones en el propio código.

\subsubsection{Spring Security}

	\emph{Spring Security} es un potente y altamente configurable \emph{framework} para la autenticación y control de acceso\cite{springSecurity}. Este \emph{framework} se centra únicamente en proveer tanto autenticación y autorización a las aplicaciones \emph{Java}. Además, ofrece protección contra ataques como \emph{session fixation}, \emph{clickjacking} o \emph{cross site request forgery} entre otros\cite{hackerHandbook,webExploits}.

\subsubsection{Spring Data}

	La misión de \emph{Spring Data} es proporcionar un modelo de programación para el acceso a los datos\cite{springData}. Hace que sea fácil de usar las tecnologías de acceso a datos, base de datos relacionales y no relacionales, \emph{frameworks} \emph{map-reduce} y servicios de datos basados en la nube. Este proyecto central tiene varios subproyectos.

	A continuación mostramos los módulos que se emplearon en este proyecto:
	
	\textbf{Spring Data JPA}
	
	Implementar la capa de acceso a datos en una aplicación es algo que es pesado y torpe. El exceso de código reutilizable tiene que ser escrito para ejecutar consultas sencillas como puede ser la paginación o la auditoría. \emph{Spring Data JPA} hace que sea fácil implementar las capas de acceso a datos reduciendo el esfuerzo que se necesitaba para tal objetivo\cite{springDataJpa}. Además, como desarrollador puedes escribir las interfaces de los repositorios incluyendo métodos de búsqueda personalizados y \emph{Spring} proveerá una implementación de estos automáticamente.
	
	\textbf{Spring Data Elasticsearch}
	
	\emph{Spring Data Elasticsearch} provee una integración con el motor de búsquedas \emph{Elasticsearch}\cite{springDataElasticsearch}. El aspecto clave de este módulo es un modelo \emph{POJO} central para interactuar con los documentos \emph{Elasticsearch} y fácilmente escribir una capa de acceso a los datos con un estilo de repositorio.
	

\subsubsection{Spring MVC}

	Con \emph{Spring MVC} se puede usar cualquier objeto como un comando como un respaldo; de un formulario, no es necesario implementar una interfaz o una clase base especifica de un \emph{framework}\cite{springMvc}. Trata a los desajustes de \emph{match} como errores de validación que pueden ser evaluados por la aplicación y no como errores del sistema. Por lo tanto no es necesario duplicar las propiedades de los objetos correspondientes al negocio como \emph{strings}. En lugar de ello es preferible que se adapten directamente al los objetos del negocio en su tipo de dato base.

\subsection{Hazelcast}

	\emph{Hazelcast} es un plataforma de cómputo operacional en memoria. Aunque tiene diversos productos aquí solamente se mencionan el que se han empleado en este TFM.
	
\subsubsection{Hazelcast Cache}

	Una caché almacena la información de manera transparente para futuras peticiones de datos para que el servidor pueda funcionar de manera más rápida\cite{hazelcastCache,hazelcastCacheBook}.Si una petición de datos está contenida en cache, esta petición puede ser leída básicamente de la caché, lo que es más rápido, la otra opción que es que la información no hubiese sido buscada anteriormente y haya que buscarla donde está guardada la información, que es el caso más lento\cite{hazelcastCacheHibernate}. En la figura \ref{fig:cha3:hazelCastHibernateSecondLevelCache} se muestra un funcionamiento de \emph{Hazelcast Cache} para \emph{Hibernate Second Level Cache}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/HazelCastHibernateSecondLevelCache.png}
	\caption{\emph{Second level cache} con \emph{Hazelcast}.}
	\label{fig:cha3:hazelCastHibernateSecondLevelCache}
\end{figure}	

\subsection{MapStruct}

	\emph{MapStrut} es un generador de código que se emplea para poder mapear lo objetos \emph{DTOs} (\emph{Data Transfer Object}) con las entidades persistentes\cite{mapstruct}. El uso de los \emph{DTOs} se emplea con el servicio \emph{REST} para poder evitar el conflicto al mapear los tipos de datos. Usando \emph{MapStruct} se automatiza el trabajo de conversión de los datos y la selección de los datos que se quieran usar en los distintos recursos.

\subsection{JUnit}

	\emph{JUnit} es un \emph{framework} para poder escribir test automáticos que se puedan repetir\cite{junit}. Consta de un conjunto de clases con el que se puede realizar la ejecución de ciertos métodos de manera controlada y así evaluar su funcionamiento y comprobar que se comporta cómo se esperaba.

\clearpage

\section{Front end}

\subsection{Bootstrap}

	\emph{Bootstrap} es un \emph{framework} de \emph{HTML}, \emph{CSS} y \emph{JS} para el diseño \emph{responsive}\cite{bootstrap}. \emph{Bootstrap} hace que el desarrollo del \emph{front end} sea más rápido y fácil. Además escala rápidamente y de manera efectiva los sitios web y las aplicaciones adaptándose al tamaño.

\subsection{JQuery}

	\emph{JQuery} es un librería de \emph{JS} rápida, pequeña y llena de características\cite{jqueryHeadFirst}. Hace cosas como que el manejo y la manipulación de \emph{HTML}, los eventos, las animaciones y \emph{AJAX} mucho más simples con un API fácil de usar y que funciona en multitud de navegadores.

\subsection{AngularJS}

	\emph{AngularJS} es un \emph{framework} estructural para aplicaciones web dinámicas\cite{angularJsEssentials}. Permite usar \emph{HTML} como una plantilla y permite extender la sintaxis de \emph{HTML} para expresar componentes de manera clara y concisa. La inyección de dependencias y el \emph{binding} de los datos elimina mucho código que se tendría que escribir. En la figura \ref{fig:cha3:twoWayDataBinding} muestra el diagrama de doble \emph{binding} de \emph{AngularJS}.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/TwoWayDataBinding.png}
	\caption{Doble \emph{binding} de AngularJS.}
	\label{fig:cha3:twoWayDataBinding}
\end{figure}		
	
	\emph{AngularJS} se construyó pensando en que las interfaces de usuario tienen que crearse usando programación declarativa y, está es la que se encarga de unir los componentes software, mientras que la programación imperativa es la adecuada para la lógica de negocio.
	
	\emph{AngularJS} sigue el patrón \emph{MVVM} (\emph{Model View View-Model} en la figura \ref{fig:cha3:angularMvvm} se muestra dicho patrón) y alienta la articulación flexible entre la capa de presentación, la capa de datos y los componentes lógicos. Además, con la inyección de dependencias permite enviar algunos de los servicios que habitualmente se ejecutan en el lado del servidor a la parte del cliente. Esto permite que el \emph{back end} no tenga tanta carga.


\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fundamentosTecnologicos/figures/angularMvvm.png}
	\caption{\emph{MVVM} en AngularJS.}
	\label{fig:cha3:angularMvvm}
\end{figure}	

\subsection{n3 chart}

	\emph{n3 chart} es una librería \emph{JS} para crear gráficos en aplicaciones hechas en \emph{AngularJS} y está construida sobre \emph{D3.js}\cite{n3charts,d3}. 

\subsection{Bower}

	\emph{Bower} es un gestor de paquetes para la web\cite{bower}. \emph{Bower} puede encargarse de gestionar los componentes que contengan \emph{HTML}, \emph{CSS}, \emph{JS}, fuentes o incluso imágenes. Es importante mencionar que \emph{Bower} sólo instala las versiones de los paquetes que se necesitan y sus dependencias. \emph{Bower} no se encarga de minimizar o concatenar el código.

\subsection{Gulp}

	\emph{Gulp} es un conjunto de herramientas que automatiza tareas en el desarrollo de trabajo\cite{gulp}. Su parte atractiva está en que es capaz de automatizar ciertas repetitivas como minificar, compilar o ejecutar test entre otras cosas.
	
\section{Consideraciones}

	Es importante mencionar que las herramientas y tecnologías descritas en esta sección son las empleadas para la realización de este TFM. Aún así, existen otras tecnologías en el mercado como puede ser \emph{C\#} bajo la plataforma \emph{.NET} o el uso de \emph{Python} y su \emph{framework} \emph{Django} serían algunas de las muchas opciones disponibles para llevar a cabo este TFM \cite{c.net,django}.
	
	La opción por la que se ha empleado \emph{Java} es por la familiaridad que tiene el alumno con este lenguaje y por la gran cantidad de trabajo que ahorra el uso del \emph{framework} \emph{Spring}, que es lo que ha hecho posible que un TFM de esta envergadura se haya podido realizar en tan poco tiempo.